% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Introduction_IM/}}

% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Introduction à la statistique}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Qui est-ce? Remarques préliminaires}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{quiestce_jeu.jpg}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Qui est-ce? Remarques préliminaires}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{quiestce_cartes.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Couleur et valeur}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{semio1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Discret et continu}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{races.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Bruno réedition en 1976, voir Didelon-Loiseau (2017) Le jardin tropical de Paris
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Discret et continu}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{peau.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Langaney 1988
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}

\textbf{Quelle est la ville la plus peuplée du monde?}

\begin{enumerate}[(a)]
  \item Mexico
  \item Tokyo
  \item Shanghai
  \item Delhi
  \item São Paulo
\end{enumerate}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}

\begin{center}
  \includegraphics[width = 92mm]{FUA_Mexico.pdf}
\end{center}
  
\end{frame}
  

% FRAME
%\begin{frame}{Convenir et mesurer}
%
%\begin{center}
%  \includegraphics[width = 120mm]{FUA_MexicoZoom.pdf}
%\end{center}
  
%\end{frame}
  


% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}

\begin{center}
  \includegraphics[width = 100mm]{FUA_Tokyo.pdf}
\end{center}
  
\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}


\begin{center}
  \includegraphics[width = 95mm]{FUA_TokyoZoom.pdf}
\end{center}
  
\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}

\begin{itemize}
  \item Les périmètres administratifs ne correspondent plus à des entités urbaines
  \item L'image satellite permettrait de délimiter une tache d'urbanisation continue. Ce \textit{continuum} urbain s'appellera \textbf{agglomération}
  \item Même au-delà de la tache urbaine, il peut exister des satellites, i.e. des noyaux urbanisés sous dépendance de l'agglomération centrale. Cette aire de dépendance s'appellera \textbf{aire} fonctionnelle, métropolitaine ou urbaine.
\end{itemize}

\vfill

Questions qui en découlent:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Agglomération:} comment définir le \textit{continuum}? Quel seuil de distance, quel sol est considéré comme urbain?
  \item \textbf{Aire fonctionnelle:} comment définir la dépendance fonctionnelle?
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}

\textbf{Qu'est-ce qu'une forêt?}

\begin{center}
  \includegraphics[width = 12cm]{savanna.jpg}
\end{center}
  
\footnotesize
Source: Wikimedia, Tree savanna in Tanzania
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Convenir et mesurer}

\textbf{Questions de géographes:}

\begin{itemize}
  \item Quelle est la ville la plus peuplée du monde?
  \item Quelle est la plus grande forêt du monde?
  \item Quelle est la plus grande mer du monde?
\end{itemize}

~\

\textbf{Quantifier, c'est convenir puis mesurer} (Desrosières 2012)

\begin{itemize}
  \item convenir, c'est-à-dire s'accorder sur la définition d'objets
  \item mesurer, c'est exprimer sous forme numérique les objets définis
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Fréquence et probabilité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{quiestce_cartes.jpg}
\end{figure}

~

\begin{itemize}
  \item Il y a 24 personnages ($N$), il y a 5 roux ($n_r$)
  \item La \textbf{fréquence} des roux est donc donnée par: $\frac{n_r}{N} = \frac{5}{24}$
  \item La \textbf{fréquence} des roux est identique à la \textbf{probabilité} que je choisisse un roux en début de partie

\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Probabilités: unions et intersections}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{probqui.pdf}
\end{figure}

~

\begin{itemize}
  \item Probabilité que le personnage soit un homme?
  \item Probabilité que le personnage soit un homme ou une femme?
  \item Probabilité que le personnage soit roux ou soit un homme?
  \item Probabilité que le personnage soit roux et soit un homme?
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Information et corrélation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=6cm]{quiestce_cartes.jpg}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Les traits principaux (couleur des cheveux, couleur des yeux, chapeau, lunettes) ont une fréquence/probabilité de 1/5
  \item Dans l'ensemble il y peu de corrélation entre un trait et un autre trait (il y a un personnage à lunettes pour chaque couleur de cheveux, il y a un personnage aux yeux bleus pour chaque couleur de cheveux, etc.)
  \item Donc un trait n'apporte pas d'information sur un autre trait
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Information et corrélation}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{haireye.pdf}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Snee 1974, étudiants de l'université du Delaware
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La variation comme mot d'ordre}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Clones.pdf}
\end{figure}

\begin{block}{Principe nº1: omniprésence de la variation}
Toujours et partout il existe de la variation.
\end{block}

\begin{block}{Principe nº2: mécanique de la variation}
Presque toujours et presque partout, il existe des mécanismes généraux qui permettent d'analyser et d'expliquer la variation.
\end{block}

\textbf{Qu'est-ce que la statistique?} \\ $\rightarrow$ La statistique est l'étude quantifiée de la variation.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Les multiples couches de la causalité}

Les suicides lyonnais (janvier 2021)

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{suicide_lyon.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Source: LD / ActuLyon 2021
\normalsize

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Les multiples couches de la causalité}

\begin{block}{Une aptitude définie pour le suicide}
Chaque société est prédisposée à fournir un contingent déterminé de morts volontaires. Cette prédisposition peut donc être l'objet d’une étude spéciale et qui ressortit de la sociologie. Notre intention n'est pas de faire un inventaire aussi complet que possible de toutes les conditions qui peuvent entrer dans la genèse des suicides particuliers, mais seulement de rechercher quelles sont celles dont dépend ce fait défini que nous avons appelé le taux social des suicides
\end{block}

\footnotesize
Source: Durkheim (1897) Le suicide.
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Les multiples couches de la causalité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5.7cm]{suicides.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Durkheim 1897 (\url{https://commons.wikimedia.org})
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Les multiples couches de la causalité}

\textbf{Le suicide dans les pays du monde (2019)}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{suicides_gbd.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: IHME, Global Burden of Disease
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La variation comme mot d'ordre}


\begin{block}{Principe nº1: omniprésence de la variation}
Toujours et partout il existe de la variation.
\end{block}

\begin{block}{Principe nº2: mécanique de la variation}
Presque toujours et presque partout, il existe des mécanismes généraux qui permettent d'analyser et d'expliquer la variation.
\end{block}

\begin{block}{Principe nº3: spatialité de la variation}
Lorsqu'il existe des mécanismes généraux qui expliquent la variation, celle-ci se traduit par une structure spatiale.
\end{block}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Les multiples couches de la causalité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{slama.pdf}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Slama (2017) Le mal du dehors.
\normalsize

\end{frame}



% FRAME
% \begin{frame}{Tout est quantifiable}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Performances.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME plan
% \begin{frame}{Tout est quantifiable}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=7.5cm]{Football.pdf}
% \end{figure}
% 
% \end{frame}


% FRAME plan
% \begin{frame}{Tout est quantifiable}

% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Dexter.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME plan
% \begin{frame}{Tout est quantifiable}

% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{GameOfThrones.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME plan
% \begin{frame}{Tout est quantifiable}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=9cm]{Mandela.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{L'absolu c'est bien, le relatif c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{TxMortalite0.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{L'absolu c'est bien, le relatif c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{TxMortalite1.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{L'absolu c'est bien, le relatif c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{TxMortalite2.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{L'absolu c'est bien, le relatif c'est mieux}
% 
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=11cm]{Inegalites.pdf}
% \end{figure}
% 
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{L'absolu c'est bien, le relatif c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Babynames1.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{L'absolu c'est bien, le relatif c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Babynames2.pdf}
% \end{figure}
% 
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La moyenne c'est bien, la distribution c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=10.5cm]{PremierRapport.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La moyenne c'est bien, la distribution c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=10cm]{Salomon.png}
% \end{figure}
% \footnotesize
% Commentaire de \textbf{Ad da}: Ces propos ne veulent absolument rien dire du tout! comment peut on savoir qu'une personne n'est en contacter qu'avec une seule personne, on nous prend pour des cons!
% \normalsize
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La moyenne c'est bien, la distribution c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Rdistrib.jpg}
% \end{figure}
% \footnotesize
% Source: Chitalapudi et al., COVID-19 outbreak reproduction number estimations and forecasting in Marche, Italy
% \normalsize
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La moyenne c'est bien, la distribution c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=6.5cm]{CourbeCroissance.png}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La moyenne c'est bien, la distribution c'est mieux}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=9cm]{Deciles.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME 
% \begin{frame}{Discrétiser pour quantifier}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Toulouse.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME 
% \begin{frame}{Discrétiser pour quantifier}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{Spectre.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME 
% \begin{frame}{Discrétiser pour quantifier}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=11.5cm]{Secteurs.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME 
% \begin{frame}{Discrétiser pour quantifier}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{SecteursMetiers.pdf}
% \end{figure}
% \textbf{Pourquoi observe-t-on une augmentation des métiers industriels dans le secteur tertiaire?}
% $\rightarrow$ Quel objet statistique fait l'objet de la classification en secteurs?
% \end{frame}


% FRAME 
% \begin{frame}{La distribution est le résultat d'un processus}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=12cm]{dexter.jpg}
% \end{figure}
% \textbf{Michael C. Hall (\emph{Dexter})}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La distribution est le résultat d'un processus}
% \textbf{Même trace, mais quelle complexité des mécanismes?}
% \begin{figure}
%  \includegraphics[width=10cm]{marafoot.pdf}
% \end{figure}
% \end{frame}


% FRAME
% \begin{frame}{La distribution est le résultat d'un processus}
% \begin{figure}
%   \includegraphics[width=4cm]{agario.png}
% \end{figure}
% \textbf{Exercice:} jouer à Agar.io (\url{http://agar.io}) et réfléchir à la distribution de la taille des cellules.
% \end{frame}
